
\section{} % 1

\subsection{Controle}

De acordo com a tabela de Denavit Hartenberg Standard, o manipulador Antropomórfico 6R possui um punho equivalente a um punho esférico, cujo tamanho dos elos é 0. Isto significa que as 3 últimas juntas não influenciam na posição do efetuador. O objetivo deste exercício é controlar a posição do efetuador dados 3 trajetórias, e nada é pedido em relação à orientação do manipulador. Portanto iremos trabalhar com um sistema reduzido em que apenas as 3 primeiras juntas serão controladas (as outras três juntas permanecerão na posição ready).

No controle cinemático assume-se que a velocidade do manipulador é a variável manipulada.

\begin{gather*}
J = \begin{bmatrix} J_p \\ J_o \end{bmatrix} \qquad
\begin{bmatrix} \vec{v} \\ \vec{\omega} \end{bmatrix} = J\dot{\theta} = Ju
= \begin{bmatrix}J_pu \\ J_ou\end{bmatrix} \\
u = \begin{bmatrix}u_{13} \\ u_{46}\end{bmatrix} \qquad
J_p = \begin{bmatrix}J_{p13} & J_{p46}\end{bmatrix} \\
\vec{v} = J_{p13}u_{13} + J_{46}u_{46}
\end{gather*}

Como as dimensões dos últimos 3 elos são 0, o $J_{p46}$ será sempre $\begin{bmatrix}0 & 0 & 0\end{bmatrix}^T$, portanto trabalharemos com um sistema reduzido com $J_{p46}$. Também é preciso escolher uma base para expressar os vetores. Como a trajetória desejada é descrita no sistema inercial, o sistema também será descrito no sistema inercial.

\begin{gather*}
\vec{v} = \dot{\vec{x}} = J_{p13}u_{13}
\end{gather*}

Escolhendo trabalhar no sistema inercial teremos:

\begin{gather*}
(\vec{v})_0 = v = \dot{x} = (J_{p13})_0u_{13}
\end{gather*}

Pelo enunciado é preciso realizar o controle com duas formulações para $u_{13}$, uma que use o inverso de $J_{p13}$ e outro com a transposta de $J_{p13}$.

\begin{gather*}
u_{1} = (J_{p13})_0^{-1}\bar{u} = (J_{p13})_0^{-1}(\dot{x}_d + K(x_d - x)) \\
u_{2} = (J_{p13})_0^T\bar{u} = (J_{p13})_0^T(\alpha\dot{x}_d + K(x_d - x))
\end{gather*}

Justificativa para $u_{2}$ com $\alpha \neq 0$? Não consegui encontrar uma função de Lyapunov que garanta $\dot{V} \leq 0$. Podemos provar que $u_{2}$ torna o sistema assintoticamente estável para o caso em que a trajetória desejada é uma constante ($\alpha = 0$), mas como as trajetórias desejadas do enunciado são variantes no tempo  não podemos garantir $\dot{V} \leq 0$, ou seja, $u_{2}$ com $\alpha = 0$ não consegue zerar o erro para as trajetórias desejadas. No caso da trajetória constante temos:

\begin{gather*}
2V = e^Te \\
\dot{V} = e^T\dot{e} = e^T(\dot{x}_d - \dot{x}) = e^T(\dot{x}_d - (J_{p13})_0u) = \\ = e^T(\dot{x}_d - (J_{p13})_0(J_{p13})_0^T(\alpha \dot{x}_d + Ke)) \\
\dot{x}_d = 0 \implies \dot{V} = -e^T(J_{p13})_0(J_{p13})_0^TKe = -K(e^T(J_{p13})_0)(e^T(J_{p13})_0)^T \\
\dot{V} \leq 0
\end{gather*}


\subsection{Trajetórias}

Vemos que a variável de controle depende tanto da trajetória quanto da derivada da mesma. Por isto é necessário encontrar a derivada de cada uma das 3 trajetórias desejadas ($x_{da}$, $x_{db}$ e $x_{dc}$). Pela descrição no enunciado teremos:

\begin{gather*}
x_{da} = \begin{bmatrix} 75sin(\frac{\pi t}{5}) + 228 \\ 0 \\ 75cos(\frac{\pi t}{5}) + 278\end{bmatrix} \\
\dot{x}_{da} = \begin{bmatrix} 15cos(\frac{\pi t}{5}) \\ 0 \\ -15sin(\frac{\pi t}{5})\end{bmatrix} \\
x_{dc} = \begin{bmatrix}  75sin(\frac{\pi t}{5}) + 75sin(4\frac{\pi t}{5}) + 228 \\ 0 \\ 75cos(\frac{\pi t}{5}) + 75cos(4\frac{\pi t}{5}) + 69\end{bmatrix} \\
\dot{x}_{dc} = \begin{bmatrix}  15cos(\frac{\pi t}{5}) + 60cos(4\frac{\pi t}{5})\\ 0 \\ -15sin(\frac{\pi t}{5}) - 60sin(4\frac{\pi t}{5})\end{bmatrix}
\end{gather*}

A trajetória $x_{db}$ equivale a projetar $x_{da}$ no plano $(x - 228) - y + (z - 278) = 0$. A normal deste plano é dado por $n = \begin{bmatrix} 1 & -1 & 1\end{bmatrix}^T/\sqrt(3)$, e um ponto que pertence ao plano é $p = \begin{bmatrix} 228 & 0 & 278\end{bmatrix}^T$. Na figura \ref{fig:ex1_projecao} podemos ver que o uma forma de projetar um ponto da trajetória $x_{da}$ no plano (chamemos este ponto de $x$) consiste em projetar $x - p$ no vetor normal $n$ (projeção paralela), resultando em um escalar, multiplicar este escalar por $-n$ e somar com o ponto $x$, obtendo então $x_{proj}$.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_projecao.png}
\caption{Projeção de um ponto em um plano}
\label{fig:ex1_projecao}
\end{figure}

\begin{gather*}
\vec{x}_{proj} = \vec{x} - \bar{P}_{\parallel}(\vec{x} - \vec{p}) \qquad
\bar{P}_{\parallel} = \vec{n}\vec{n}\cdot \\
\vec{x}_{proj} = \vec{x} - \vec{n}\vec{n}\cdot(\vec{x} - \vec{p}) = \vec{x} - \vec{n}\cdot(\vec{x} - \vec{p})\vec{n} \\
x_{proj} = x - n^T(x - p)n
\end{gather*}

Com $x = x_{da}$ e a normal $n$ do plano em questão, teremos $x_{proj} = x_{db}$:

\begin{gather*}
x_{db} = \begin{bmatrix}
75sin(\frac{\pi t}{5}) - 25(cos(\frac{\pi t}{5}) + sin(\frac{\pi t}{5})) + 228 \\
25(\cos(\frac{\pi t}{5}) + sin(\frac{\pi t}{5})) \\
75cos(\frac{\pi t}{5}) - 25(cos(\frac{\pi t}{5}) + sin(\frac{\pi t}{5})) + 278 \\
\end{bmatrix} \\
\dot{x}_{db} = \begin{bmatrix}
15\pi cos(\frac{\pi t}{5}) - 5\pi(cos(\frac{\pi t}{5}) - sin(\frac{\pi t}{5})) \\
5\pi(cos(\frac{\pi t}{5}) - sin(\frac{\pi t}{5})) \\
-15\pi sin(\frac{\pi t}{5}) - 5\pi(cos(\frac{\pi t}{5}) - sin(\frac{\pi t}{5}))
\end{bmatrix}
\end{gather*}


\subsection{Simulação}

Todos os valores de distância do enunciado foram passados para a simulação no MATLAB como metros ao invés de milímetros porque o desenvolvimento do script envolveu a Robot Toolbox que demorava para desenhar o manipulador com dimensões na ordem de $10^3$.

O script \textit{ex1.m} simula o controle do manipulador Antropomórfico 6R. Primeiramente o manipulador é definido com os dados da tabela de parâmetros do método Denavit-Hartenberg. A figura \ref{fig:ex1_ready} mostra o manipulador na posição ready. Em seguida as trajetórias são definidas simbolicamente e viram funções. Por último o código simula e imprime gráficos para cada par de trajetória/controle.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_ready.pdf}
\caption{Ex 1: Manipulador Antropomórfico na posição ready}
\label{fig:ex1_ready}
\end{figure}

A simulação em si ocorre no arquivo de simulink \textit{ex1\_sim.slx}. Para cada par de trajetória/controle um $K$, $\alpha$ foi configurado antes da execução do simulink. O arquivo foi configurado configurado com passo fixo de $10^{-3}s$. A figura \ref{fig:simulink} mostra $ex1_sim.slx$.

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1sim.png}
    \caption{Controle da posição do Manipulador Antropomórfico 6R}
    \label{fig:simulink_principal}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1sim_ctrl.png}
    \caption{Método de Controle}
    \label{fig:simulink_metodo_controle}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1sim_inv_J.png}
    \caption{$J^{-1}$}
    \label{fig:simulink_j_menos_1}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1sim_J_T.png}
    \caption{$J^T$}
    \label{fig:simulink_j_t}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Arquivo de simulink \textit{ex1\_sim.slx}}
\label{fig:simulink}
\end{figure}

Analisemos primeiro a figura \ref{fig:simulink_principal}. A trajetória é escolhida pela variável $traj_num$. O bloco embedded Trajectory devolve a trajetória desejada e sua derivada ($xd$ e $dxd$). $q$ no simulink equivale ao $\theta$. O $dq$ é a entrada no sistema, que é um simples integrador da posição das juntas (valores iniciais são os da posição ready do manipulador). O controle é feito no espaço das juntas, então $x$ é obtido com os blocos fkine (cinemática direta) e submatrix. Com isto $\bar{u} = \alpha \dot{x}_d + Ke$ é calculado e enviado ao bloco Método de Controle. O Jacobiano $(J)_0$ é calculado a partir das juntas e também é enviado para o Método de Controle.

A figura \ref{fig:simulink_metodo_controle} mostra o Jacobiano sendo transformado  no jacobiano de posição $(J_{p13})_0$. Dependendo do método de controle escolhido pela variável $ctrl$, calcula-se $(J_{p13})_0^{-1}$ ou $(J_{p13})_0^T$, para então multiplicá-lo pelo $\bar{u}$. Note que este resultado consiste ao controle das 3 primeiras juntas. As outras 3 juntas que indicam a orientação do manipulador não serão calculadas e portanto $\bar{u}$ é incrementado com um array de zeros. As figuras \ref{fig:simulink_j_menos_1} e \ref{fig:simulink_j_t} mostram a inversão ou transposição do Jacobiano com o enable em cada para que não sejam calculados atoa.


\subsection{Resultados}

Os scopes enviam as variáveis para o workspace após a simulação para então serem plotadas. As variáveis mais interessantes são $x$, $x_d$, $e$ e $dq$(equivale a $\dot{\theta}$).

O ganho $K$ foi ajustado para o melhor desempenho respeitando a velocidade máxima das juntas de $3 rad/s$. Consideramos o controle com $J^T$ para $\alpha = 0$ e $\alpha = 1$. Com isto foram definidos os controle 1, 2a e 3b. A tabela \ref{tab:ex1_ganhos} mostra os ganhos de controle para o melhor desempenho encontrado respeitando o limite no controle (velocidade das juntas) de $\dot{\theta} \leq 3rad/s$. A figura \ref{fig:ex1_a_1} mostra a trajetória do efetuador e a desejada, o erro de posição do efetuador e a velocidade das juntas para a trajetória $a$ e o controle 1. De forma equivalente a figura \ref{fig:ex1_a_2a} mostra para a trajetória $a$ e controle 2a, \ref{fig:ex1_a_2b} para trajetória $a$ e controle 2b, \ref{fig:ex1_b_1} para trajetória $b$ e controle 1, \ref{fig:ex1_b_2a} para trajetória $b$ e controle 2a, \ref{fig:ex1_b_2b} para trajetória $b$ e controle 2b, \ref{fig:ex1_c_1} para trajetória $c$ e controle 1, \ref{fig:ex1_c_2a} para trajetória $c$ e controle 2a, \ref{fig:ex1_c_2b} para trajetória $c$ e controle 2b.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Ex 1: Tabela de Ganhos para cada controle em cada trajetória}
\label{tab:ex1_ganhos}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Controle} & \textbf{$\alpha$} & \textbf{$K_a$} & \textbf{$K_b$} & \textbf{$K_c$} \\ \hline
\textbf{1} & 0 & 8.85 & 24.43 & 14.4 \\ \hline
\textbf{2a} & 0 & 175 & 164 & 215 \\ \hline
\textbf{2b} & 1 & 175 & 164 & 215 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

% Trajetória a
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_1_x.pdf}
    \caption{$x_d$ e $x$}
    \label{fig:ex1_a_1_x}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_1_e.pdf}
    \caption{$e = x_d - x$}
    \label{fig:ex1_a_1_e}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_1_dq.pdf}
    \caption{$u = \dot{\theta}$}
    \label{fig:ex1_a_1_dq}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Trajetória $a$, controle 1}
\label{fig:ex1_a_1}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_2a_x.pdf}
    \caption{$x_d$ e $x$}
    \label{fig:ex1_a_2a_x}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_2a_e.pdf}
    \caption{$e = x_d - x$}
    \label{fig:ex1_a_2a_e}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_2a_dq.pdf}
    \caption{$u = \dot{\theta}$}
    \label{fig:ex1_a_2a_dq}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Trajetória $a$, controle 2a}
\label{fig:ex1_a_2a}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_2b_x.pdf}
    \caption{$x_d$ e $x$}
    \label{fig:ex1_a_2b_x}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_2b_e.pdf}
    \caption{$e = x_d - x$}
    \label{fig:ex1_a_2b_e}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_2b_dq.pdf}
    \caption{$u = \dot{\theta}$}
    \label{fig:ex1_a_2b_dq}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Trajetória $a$, controle 2b}
\label{fig:ex1_a_2b}
\end{figure}

% Trajetória b
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_1_x.png}
    \caption{$x_d$ e $x$}
    \label{fig:ex1_b_1_x}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_1_e.pdf}
    \caption{$e = x_d - x$}
    \label{fig:ex1_b_1_e}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_1_dq.pdf}
    \caption{$u = \dot{\theta}$}
    \label{fig:ex1_b_1_dq}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Trajetória $b$, controle 1}
\label{fig:ex1_b_1}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_2a_x.png}
    \caption{$x_d$ e $x$}
    \label{fig:ex1_b_2a_x}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_2a_e.pdf}
    \caption{$e = x_d - x$}
    \label{fig:ex1_b_2a_e}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_2a_dq.pdf}
    \caption{$u = \dot{\theta}$}
    \label{fig:ex1_b_2a_dq}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Trajetória $b$, controle 2a}
\label{fig:ex1_b_2a}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_2b_x.png}
    \caption{$x_d$ e $x$}
    \label{fig:ex1_b_2b_x}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_2b_e.pdf}
    \caption{$e = x_d - x$}
    \label{fig:ex1_b_2b_e}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_2b_dq.pdf}
    \caption{$u = \dot{\theta}$}
    \label{fig:ex1_b_2b_dq}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Trajetória $b$, controle 2b}
\label{fig:ex1_b_2b}
\end{figure}

% Trajetória c
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c_1_x.pdf}
    \caption{$x_d$ e $x$}
    \label{fig:ex1_c_1_x}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c_1_e.pdf}
    \caption{$e = x_d - x$}
    \label{fig:ex1_c_1_e}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c_1_dq.pdf}
    \caption{$u = \dot{\theta}$}
    \label{fig:ex1_c_1_dq}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Trajetória $c$, controle 1}
\label{fig:ex1_c_1}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c_2a_x.pdf}
    \caption{$x_d$ e $x$}
    \label{fig:ex1_c_2a_x}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c_2a_e.pdf}
    \caption{$e = x_d - x$}
    \label{fig:ex1_c_2a_e}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c_2a_dq.pdf}
    \caption{$u = \dot{\theta}$}
    \label{fig:ex1_c_2a_dq}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Trajetória $c$, controle 2a}
\label{fig:ex1_c_2a}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c_2b_x.pdf}
    \caption{$x_d$ e $x$}
    \label{fig:ex1_c_2b_x}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c_2b_e.pdf}
    \caption{$e = x_d - x$}
    \label{fig:ex1_c_2b_e}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c_2b_dq.pdf}
    \caption{$u = \dot{\theta}$}
    \label{fig:ex1_c_2b_dq}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Trajetória $c$, controle 2b}
\label{fig:ex1_c_2b}
\end{figure}

Antes de realmente analisarmos o resultado é preciso fazer algumas observações. Nas figuras da trajetória, desenha-se a trajetória desejada em vermelho para comparar com a trajetória controlada. As trajetórias $a$ e $c$ pertencem ao plano $xz$, e as figuras podem enganar que exista um movimento no eixo $y$, mas na realidade a escala deste eixo está em $10^{-18}$, ou seja, o movimento está de fato no plano $xz$. Na trajetória 2 foi desenhado o plano em que o círculo é projetado com certa transparência para mostrar que a trajetória desejada está no plano e verificar se o efetuador permaneceu no plano com o controle. O tempo de simulação foi de $20s$, o que equivale a dois períodos.

Podemos ver claramente que o $u_1$ controla muito bem o efetuador para qualquer uma das trajetórias. Este resultado era esperado para o controle com a inversa do Jacobiano quando não passa por singularidades. O ganho $K$ foi escolhido o maior possível para aumentar a velocidade de convergência do erro (em menos de 1 segundo o erro cai para $0.001m$). O instante $t = 0$ é quando o erro é o maior e acaba sendo quando o sinal de controle é o maior. $K$ foi aumentado até que neste instante a velocidade de algumas das juntas chegasse em $3rad/s$. No caso da trajetória $b$ o controle permaneceu no plano $xz$. Na trajetória $c$ vemos em $t \approx 7$ que existe um pico no controle da junta 2, quando os eixos $x$ e $y$ estão mais pertos de $0$. Isto possivelmente ocorre por causa da configuração do manipulador, em que o condicionamento do jacobiano piora, fazendo com que a inversa do jacobiano tenha um ganho alto para erro da junta 2.

A mesma metodologia foi aplicada para o controle 2a. Nos testes era claro a relação do aumento do ganho e a diminuição do erro, mas por volta de $K = 100$ a melhora no desempenho foi pequena. Depois do erro inicial (que limita $K$) erro passa a ser periódico em uma amplitude de $\approx 0.01$. Ou seja, o controle não é capaz de seguir a trajetória, diferente do controle 1. Na trajetória 2 o manipulador cruza várias vezes o plano em que a referência está. Também podemos notar que a ordem de grandeza dos ganhos do controle 1 é diferente da do controle 2. Isto é porque o controle pela inversa do jacobiano elimina o "ganho" do jacobiano no controle, enquanto o transposto do jacobiano amplifica esse "ganho". Se este "ganho" do Jacobiano está entre 0 e 1, o ganho K no controle $u_2$ deve ser maior do que 1. Por exemplo, na posição ready temos $det((J_{p13})_0) = 0.0146$, com 1 autovalor real de $0.2286$ e 2 autovalores imaginários de $\pm0.2527i$, portanto um ganho $K$ deve compensar estes autovalores além do necessário para o controle. Por isto que $3rad/s$ na variável de controle no instante 0 precisa de um ganho $K$ no controle 2a se comparado com o do controle 1.

O que podemos notar no caso do controle 2b é que a adição de termo feedforward não influencia em nada o controle. Os resultados foram idênticos aos do controle 2a, inclusive com os mesmos ganhos $K$ em que $\dot{\theta}$ chega no limite. Pela análise inicial não consegui provar que o termo feedforward deixaria o sistema estável ou não, mas pela diferença do ganho do feedforward do ganho do erro (de $1$ para $\approx175$ na trajetória 1), o termo feedforward provavelmente não está influenciando em nada o controle.
